\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage[top=1cm, left=2.5cm, right=2.5cm, bottom=2cm]{geometry}

\date{}
\title{\bfseries Software\\[10pt]\large historie, základní dělení SW, druhy SW podle licence, autorská práva a jejich porušování, autorský zákon. }

\begin{document}
\maketitle

\section*{Historie}
\begin{itemize}
	\item první \uv{software} můžeme nalézt u Ady Lovelace a Alana Turinga; v prvním případě se jednalo o matematický program pro stroj Ch. Babage (nikdy nespuštěný) a v druhém několik především dešifrovacích programů pro anglickou bombu
	\item SW existoval jen jako jeden program, pro který byl počítač vyroben
	\item první SW se objevuje s prvními počítači, operačními systémy a termínem programování počítače -- objevují se první čtyři programovací jazyky z nichž vycházejí skoro všechny současné --  Fortran, Lisp, COBOL a ALGOL 
	\item programování bylo složité, málo SW pro specifické účely (někde se dochoval -- státní správa, některé univerzity, armáda, banky\ldots)
	\item s rozšiřováním počítačů se zvětšila poptávka po programech nejen profesionálních, ale i kancelářských a později i her $\Rightarrow$ to vedlo k vytvoření nových, jednodušších programovacích jazyků; v důsledku mohlo programovat více lidí, proto došlo k vytváření velkého množství SW
	\item historie softwaru můžeme také rozdělit podle dostupných, neustále se zlepšujících technologií nebo používaných operačních systémů -- např. první programy byly čistě textové, až poté přišla grafika
	\item v dnešní době je čím dál větší poptávka po SW běžícím online (v cloudu)
\end{itemize}

\section*{Dělení}
\begin{itemize}
	\item podle fce
	\begin{enumerate}
		\item Systémový 
		\begin{itemize}
			\item firmware --  software obsažený v hardware (BIOS, program pro uspořádávání dat na HDD, správa RAM)
			\item OS, ovladače
			\item utility; na pomezí s aplikačním -- jednoduché, jednoúčelové programy pro nastavování, spravování počítače
		\end{itemize}
	
		\item Aplikační
		\begin{itemize}
			\item dále se dělí např.
			
			\item Kancelářské aplikace (textový procesor, tabulkový procesor, prezentační SW + 
			DB\ldots) -- Microsoft Office, Libre/Open Office, Google docs, iWork (Apple)
			
			\item Programy pro úpravu grafiky -- rastrové (Photoshop, GIMP, Zoner), Vektorové (Inkscape, Adobe Illustrator) a 3D (Blender, SketchUP); CAD -- technické výkresy (AutoCAD)
			
			\item Vývojářské programy -- IDE/Editory (JetBrains, NetBeans, Eclipse, VisualStudio, Xcode (Apple)), debugery, kompilátory/interprety
			
			\item Hry 
			
			\item editory zvuku/video -- přehrávání (VLC, MPV), audio (Audacity, Adobe Audition), video (Corel, Shotcut, DaVinci, Adobe Premiere)
			
			\item Webové prohlížeče -- Chrome(-ium)/ Firefox/ Safari
			
			\item Antiviry 			
		\end{itemize}
	\end{enumerate}

	\item podle platformy
	\begin{enumerate}
		\item desktop/mobil -- liší se způsobem ovládání, formátem spustitelného souboru, způsobem instalace
		\item Webové aplikace -- systémově nezávislé; technologie PWA (progresivní webová aplikace); aplikaci lze \uv{nainstalovat} $\Rightarrow$ zobrazuje se ikona v systému, po zapnutí se ukazuje upravené okno webového prohlížeče (žádné záložky, menu, panely); má přístup k systému, může pracovat offline
	\end{enumerate}
	
	\item Otevřené/Proprietní
	\begin{enumerate}
		\item Otevřený/Svobodný SW (OSS,FOSS)
		\begin{itemize}
			\item otevřenost = legální dostupnost zdrojového kódu
			\item svobodný -- právo používat software k jakémukoli účelu, upravovat jej a sdílet v původní nebo upravené podobě za stejných podmínek (dodržení licence)
			\item jeho základní body a myšlenky zhrnul Erik S. Raymond v knize Katedrála a Tržiště (metafory Katedrála proprietní SW, Tržiště OSS)
			\item výhody: 
			\begin{itemize}
				\item lepší bezpečnost (více lidí kontroluje kód = větší pravděpodobnost nalezení chyby -- dvojsečné)
				\item lze upravit na míru, popřípadě nalézt už upravené varianty
				\item často vytvářeno profesionály, kteří nechtějí aby jejich myšlenku prodávaly  korporace
				\item komunitní podpora -- např. pluginy, motivy
				\item komunita -- podpora v případě problému na soc. sítích (Reddit, StackOverflow), nespoléháte se na HelpDesk
			\end{itemize} 
			\item nevýhody
			\begin{itemize}
				\item problémy s kompatibilitou uzavřeného SW (typicky GPU ovladače) -- přístup firem se ale zlepšuje
				\item bezpečnost
				\item subjektivní -- těžší na naučení, méně líbivý design
			\end{itemize}
			\item příklady -- Linux, GIMP, Mozilla Firefox, Libre Office, Mastodon\ldots
			\item licence -- původně vytvářeny proti zneužití programu korporacemi
			\item GPL (GNU General Public License)
			\begin{itemize}
				\item Richard M. Stallman
				\item první významná licence OSS, podle mnohých stojí za jeho úspěchem
				\item mnoho variant pro specifická použití (např. webové aplikace a desktop)
				\item zavedl termín \uv{copyleft} -- odvozené dílo musí mít stejnou licenci jako zdroj
				\item aktuálně verze 3
				\item příklady Linux, celý projekt GNU
			\end{itemize}
			\item BSD (velmi svobodná, vyžaduje pouze uvedení jména autora a informace o licenci; není copyleft [FreeBSD v macOS]), Apache, MPL (Mozilla), MIT
		\end{itemize}
	
	\item Propriétní SW
	\begin{itemize}
		\item nemusí být closed source -- kódy jsou za určitých podmínek dodávány, ale nesmějí být upravovány a šířeny
		\item ani se vždy nejedná o komerční SW, může být zdarma, ale uživatel nemá nad programem kontrolu
		\item licence typu EULA (End User License Agreement) -- přesně specifikují kdy a za jakých podmínek smí uživatel s konkrétním způsobem nakládat, právně extrémně složité a dlouhé
		\item např. Windows
	\end{itemize}
	\end{enumerate}

	\item podle způsobu distribuce
	\begin{enumerate}
		\item Freeware -- zcela zdarma, bez podmínek
		\item Shareware -- lze vyzkoušet zdarma (tzv. demo nebo trial; trialware) nebo při určitých omezeních fčních nebo např. reklama (adware); trialware se především u internetových aplikací přestává používat, špatně se kontroluje, zda uživatel po vypršení zkušební lhůty si místo zaplacení nevytvoří nový účet
		\item Komerční software -- musí se platit
		\item Donationware -- často OSS, dobrovolný příspěvek	
		\item různé recesivní verze Shareware (poslaní pohlednice [Cardware], poslání peněz na pivo [Beereware])
		\item Abandonware -- není vymezen zákonem, označení pro SW s prošlou licencí = lze volně upravovat a šířit
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\section*{Autorská práva, zákon, porušování}
\begin{itemize}
	\item 
\end{itemize}
\end{document} 